李曼村与海军文工团军乐队代表的谈话 - 和谐历史档案馆 Banned Historical Archives

标题： 李曼村与海军文工团军乐队代表的谈话

作者：李曼村

时间： 1967.4.25

标签：对话 文学艺术 军队和军事 李曼村 关键人物文稿

选择来源：中国文化大革命文库(第一版)

李曼村与海军文工团军乐队代表的谈话

〖海军文工团军乐队《红色造反舰队》代表参加谈话〗

问：今天欢迎李曼村同志来核对一些情况，解答一些问题。首先请你谈谈对海军直属机关文化大革命有什么看法。

答：有一个总的印象──这是个人看法，我们没有专门讨论过海军的文化大革命。海军领导机关的文化大革命，阵营是比较清楚的。据我所了解，一边是以李王张为代表的正确路线，是无产阶级司令部；另一方面，是以三反分子苏振华和他一小撮狐群狗党为代表的黑司令部。这是第一点。

第二点，从海军党委处理报社“红流”这个问题，给我一个突出的印象，我认为海军党委是处理得很好的。耐心地做政治工作，三令五申，耐心说服，发动群众，最后把问题搞清楚了，绝大多数群众觉悟了。没有抓一个人，也没有宣布解散一个组织。这个问题处理得很成功的。处理得这样圆满是很少见的。海军党委支持造反派比较坚定，比较稳妥。

问：文工团“毛泽东思想战斗队”说你讲，火烧李王张不是炮打无产阶级司令部。你说过吗？

答：那天接见很多单位，一个在我身后的人蓦然问我，火烧李王张是不是炮打无产阶级司令部？我说，现在你们主要的矛头应该指向苏振华，为什么指向李王张。李王张是左派嘛！他们说，我们也承认李王张是左派，左派有缺点可不可以批评，我说如果有缺点，可以善意批评，善意的批评不能算炮打无产阶级司令部。

问：把斗争矛头指向李王张是不是炮打无产阶级司令部？

答：矛头不对准苏振华，而对准李王张就是对错了方向，当然是炮打无产阶级司令部。

海直机关革命造反派代表在介绍海军大院情况后，李曼村同志说：不管什么组织，如果在海军文化大革命中不把斗争矛头指向苏振华，而把矛头指向李王张，肯定是方向的错误。

问：你知道海军有哪些革命造反派？

答：我知道查封海军报的海工红色造反团和支持他们的一派是革命造反派。海工红色造反团在全军来说也是一个比较好的造反派。（代表们介绍了查封海军报社的情况）李曼村同志说：围困他们，是个错误的行动，是个方向错误。

问：海军报应不应该查封？

答：应该查封。因为他有错误。查封是革命的行动。

问：炮打无产阶级司令部是什么路线？

答：炮打无产阶级司令部，保苏振华，当然是资产阶级反动路线。

问：现在有人把李王张的耐心说服说成是高压政策，白色恐怖，对吗？

答：那当然是错误的。

问：文工团有的战斗队到处散布，“全军文革有我们的人，”“李曼村同志支持我们”“到了全军文革就是我们的天下”，等等，你敢不敢辟谣？

答：我没有表示过支持他们。如果他们是这样说的，那是歪曲。

问：怎么区分真假造反派？

答：我理解真正的造反派是最坚决地反对一小撮党内走资本主义道路的当权派，把斗争矛头指向刘少奇，邓小平最大的走资本主义道路的当权派。第二，坚决批判资产阶级反动路线。第三，是最能听毛主席的话，按十六条办事。保守派就相反。如果在海军，炮打李王张，保护苏振华，那就是保守派。

问：现在有人把坚定地信任、支持高举毛泽东思想伟大红旗的李王张，说成是新的奴隶主义，对吗？

答：那是错误的。那是可以批评的。

问：炮打无产阶级司令部的组织是什么组织？

答：如果不联系那个组织来说，炮打无产阶级司令部的组织当然是个不好的组织。情况很复杂，也可能是保字号，也可能是右字号，甚至是反动组织。

问：文工团“毛泽东思想战斗队”不顾军委规定，不听海军党委劝阻，硬要上街游行示威，回来还说你支持他们的革命行动，请你谈谈这个问题。

答：我们开始一再打招呼不要上街，因为军队上街这是个大事情，有的单位比较好，如政治学院，你们海军接到通知以后都没有上街，但是有的军事院校和少数文艺团体自己上了大街。这是不符合规定的，是不对的。

问：他们还和地方串联。

答：这当然也不对，因为军委有规定不要串联。

问：他们是借声讨刘邓为名，实际上在街上大反三个老帅，你怎么看？

答：我不赞成上街贴三个老帅的标语，喊打倒三个老帅的口号。

问：他们游行后，为什么对他们说这是革命行动？

答：我说声讨刘邓是革命行动。上街是不符合规定的。事后他们的代表找我，我没有批评他们这是有缺点的。如果他们利用我的话对抗海军党委，海军文办，那是不对的，那是利用了我的缺点。我的责任是没有批评他们。